# アンゴス(Angos) 文法

## 1-1. 正書法と発音

**太字**は母音を表します。また **y** と **w** は**半母音**にもなります。

||||||||||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**大文字**|**A**|B|C|D|**E**|F|G|H|**I**|Y|
|**小文字**|**a**|b|c|d|**e**|f|g|h|**i**|y|
|**IPA**|**a**|b|t͡ʃ|d|**e**|f|g|h / x|**i**|j|
|**読み方**|**ア**|ベ|チェ|デ|**エ**|フェ|ゲ|ヘ|**イ**|イェ|

||||||||||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**大文字**|K|L|M|N|**O**|P|S|T|**U**|W|
|**小文字**|k|l|m|n|**o**|p|s|t|**u**|w|
|**IPA**|k|l / ɾ / r|m|n|**o**|p|s|t|**u**|w / v|
|**読み方**|ケ|レ|メ|ネ|**オ**|ペ|セ|テ|**ウ**|ウェ|

|||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**二重母音**|aw|ay|oy|
|**IPA**|aw / aʊ|aj / aɪ|oj / oɪ|
|**読み方**|アゥ|アィ|オィ|

## 1-2. 音素配列論と音の美しさや心地良さ

アンゴスでは音がどのように心地良く聞こえるかに特別な注意が払われています。この特徴を維持するために音のつながり方に関しては以下のようなルールがあります。

➊音節構造は母音が音節核(必須の音素)となり、その周りを半母音(YとW)や子音が取り囲んでいます。しかしアンゴスには「<u>**同一音節内には**</u>」子音クラスターがありません※。構造は以下のように可視化する事が出来ます。

	(子音) (半母音) 母音 (半母音) (子音)

【例】 **cinpoa**(練習する) は3つの音節 [cin.⁠⁠PO.⁠⁠a] があります。

※**aksala** [a<u>**k.⁠S**</u>A.⁠la] のように子音の後に子音が続く、音節を跨いだ**事実上の子音クラスター**が存在する。

➋流音(L)は特殊で、音節に関係なく**如何なる場合も半母音でない子音に隣接する事は出来ません。**

➌音節の区切り方が複数考えられる場合、**子音と半母音は母音より前のものと結合する事を優先します**。但し複合語(10-2で解説)は連結部分で音節が必ず区切られます(➏)。

【例】 oyo [O.⁠<u>**y**o</u>]  
【例】 anya [A.⁠<u>**ny**a</u>]  
【例】 ekuno [e.⁠<u>**K**U</u>.⁠<u>**n**o</u>]

➍単純に同じ音が隣り合っている場合、どちらも発音されます。

【例】 ays‑sesono [AYS.⁠se.⁠SO.⁠no]  
【例】 bisaa [bi.⁠SA.⁠a]

➎複合語がルールに反する場合、音韻を維持するために**無印母音** **[e]** を語根の間に入れます。

|複合根の例|音節|無印母音の挿入理由|
|-|-|-|
|yang‑sesono|YAN.⁠g**e**.⁠se.⁠SO.⁠no|「子音(g)-子音(s)」となってしまう|
|sol‑tini|SO.⁠l**e**.⁠TI.⁠ni|「流音(l)-子音(t)」となってしまう|
|ang‑kaela|AN.⁠g**e**.⁠ka.⁠E.⁠la|「子音(g)-子音(k)」となってしまう|

➏複合語で連結される語根が母音から始まる場合は**その前に発音せず見えない子音(無声不可視子音)があり、必ず新たな音節を形成します**。

➐複合語を作る際に最後の語根以外で品詞語尾(2-1で解説)を取り除いた結果、**音節構造がルールの範囲内に変化した場合、新たな音節を形成します**。

【例】 ays‑sesono [AYS.⁠se.⁠SO.⁠no] は [AY.⁠so] と [se.⁠SO.⁠no] を結合したものですが、 [AY.⁠so] から品詞語尾 o を取り除いた結果、音素は A, Y, S となり、ルールで認められる音節構造に変化しました。そのため [AYS] という1つの音節になり、 [AYS] と [se.⁠SO.⁠no] を結合して [AYS.⁠se.⁠SO.⁠no] となります。

【例】 laf‑aksalo [LAF.⁠ak.⁠SA.⁠lo] は [LA.⁠fi] と [ak.⁠SA.⁠lo] を結合したものですが、 [ak.⁠SA.⁠lo] は母音から始まっているため、その前に子音があるものと見なされ [?ak.⁠SA.⁠lo] となります(「?」は無声不可視子音)。一方 [LA.⁠fi] から品詞語尾 i を取り除くと音素は L, A, F となり、ルールで認められる音節構造に変化しました。そのため [LAF] という1つの音節になり、 [LAF] と [?ak.⁠SA.⁠lo] を結合して [LAF.⁠ak.⁠SA.⁠lo] となります。

【例】 sol‑ayni [SO.⁠le.⁠AY.⁠ni] は [SO.⁠lo] と [AY.⁠ni] を結合したものですが、 [AY.⁠ni] は母音から始まっているため、その前に子音があるものと見なされ [?AY.⁠ni] となります(「?」は無声不可視子音)。一方 [SO.⁠le] から品詞語尾(2-1で解説) e を取り除くと音素は S, O, L となり、このままでは連結される [?AY.⁠ni] の語頭が子音のため「流音(L)は如何なる場合も半母音以外の子音と隣接してはならない」ルールに違反します。そのため無印母音 e を補って [SO.⁠l**e**] とし、 [SO.⁠l**e**] と [?AY.⁠ni] を結合して [SO.⁠l**e**.⁠AY.⁠ni] となります。

## 練習1

以下の**複数の単語**(le kalimo)をきちんと発音する練習をしましょう。音節はピリオドで区切られ、強調(2-2で解説)は大文字で表しています。

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|aysi|AY.⁠si|冷たい、寒い|
|ake|A.⁠ke|下、下方の|
|awkela|aw.⁠KE.⁠la|(2つ以上の中から)選ぶ、選択する|
|bato|BA.⁠to|岩、岩石|
|ceu|CE.⁠u|もう一度、再度|
|dala|DA.⁠la|与える、差し出す、手渡す|
|efo|E.⁠fo|領域、エリア|
|ekuno|e.⁠KU.⁠no|集まり、集団、グループ|
|fe|FE|～から|
|gio|GI.⁠o|足(足首から下の部分)|
|hilios|hi.⁠LI.⁠os|街|
|istinu|is.⁠TI.⁠nu|とても、本当に、真実に|
|ye|YE|～と、(～も)また (*and*)|
|nae|NA.⁠e|いいえ、否定|
|oyso|OY.⁠so|羊|
|okon|O.⁠kon|8(数詞)|
|panio|pa.⁠NI.⁠o|水|
|se|SE|はい|
|tae|TA.⁠e|それがある、それらがある|
|usema|u.⁠SE.⁠ma|笑う|
|wo|WO|私、私を|

## 挑戦(tahado)1

以下の**複数の文**(le ideo)の意味を答えましょう。

ヒント: アンゴスにbe動詞は**ありません**。

tae okon bato  
wo nae fe hilios  
ekuno ceu usema  
bato ake gio  
panio istinu aysi

---

## 2-1. 品詞

単語を構成する要素は**語根、数字、不変化詞**(前置詞や接続詞等の機能的な品詞)、**複合語**の4つです。語根に品詞を分類する1文字を加えて品詞を指定します。これを**品詞語尾**と言います。

- 名詞は **o** で終わります。
- 動詞は **a** で終わります。
- 形容詞は **i** で終わります。
- 副詞は **u** で終わります。

以下は語根 **ot-** で全ての品詞語尾を説明した例です。

|単語|構成|意味|
|-|-|-|
|**oto**|ot + o|火 [O.⁠to]|
|**ota**|ot + a|燃える|
|**oti**|ot + i|熱い、暑い、熱烈な、白熱している、真っ赤な、<br>燃えるような、鮮やかな、(頬が)紅潮した、炎のような|
|**otu**|ot + u|激しく、熱心に、怒って、火が～するように|

## 2-2. 強調

強調は常に品詞語尾の前にある最後の音節です。

【例】 panio [pa.⁠NI.⁠o]

語根が子音で終わる場合は品詞語尾と自然に結合するため、その1つ前の音節になります。

【例】 istinu [is.⁠⁠TI.⁠⁠nu]

複合語は連結部毎に1つの単語と見なして強調します。

【例】 bal‑fa‑oyo [BA.⁠l**e**.⁠FA.⁠⁠O.⁠yo]

【注意】 あくまで強調です。**発音を伸ばしてしまわないよう気を付けましょう**。アンゴスには同じ母音が続く単語があるため、違う単語に解釈されてしまう恐れがあります。

## 2-3. 自然物と人工物

単語は**自然物**(natuli)と**人工物**(om-sanati)の2つに大きく分類されます。自然物には特別な品詞語尾は付きません。一方人工物には専用の品詞語尾 **s** が更に追加されます。この区別は見た目や機能等、単語間の特徴を表します。人工物品詞語尾を使った単語の意味は文脈に依存します。この品詞語尾は必須ではありませんが、異なる文脈で異なる意味を強調するのに使えます。

|自然物|意味|vs|人工物|意味|
|-|-|-|-|-|
|leiso|シェルター、洞窟、天蓋||leiso**s**|家、シェルター用の建造物|
|fao|木||fao**s**|分岐図、造木|
|ayso|氷||ayso**s**|立方氷、かき氷|
|kafeo|コーヒー(植物またはその豆)||kafeo**s**|コーヒー(準備または加工済み)|
|panio|(自然界の)水||panio**s**|(地方自治体からまたはボトルの)水|

|単語|構成|意味|
|-|-|-|
|oto**s**|ot + o + **s**|人工の炎|
|ota**s**|ot + a + **s**|(人の手が加わった結果)燃やす/燃える、(人工的な方法で)火をつける|
|oti**s**|ot + i + **s**|(人為的な)暑さ/熱さ|
|otu**s**|ot + u + **s**|(人工的な方法で)暑く/熱く|

## 2-4. 固有名詞

固有名詞は他の語根と同じように扱われ、以下のように完全に屈折出来ます。これらは主に文体的なもので、前置詞を置き換えたり韻律や拍子を調整したりするために使われます。使う場合は文脈を明確にする事を推奨します。

 **【補足】 固有名詞は語頭を大文字で書く事を強く推奨します。何故なら固有でない他の単語との区別が非常に困難だからです。複数の単語で構成される固有名詞は de 等の重要な意味を持たない単語以外の全ての単語の語頭を大文字で書きます。以下の例のように活用する場合も同じです。**

|単語|構成|意味|
|-|-|-|
|Cono|Con + o|ジョン(名前)|
|Cona|Con + a|ジョンに関連する事をする|
|Coni|Con + i|ジョンの、ジョンのように|
|Conu|Con + u|ジョンのように|

|単語|構成|意味|
|-|-|-|
|Becingo|Becing + o|北京(地名)|
|Becinga|Becing + a|北京に関連する行動を起こす、北京に行く|
|Becingi|Becing + i|北京の、北京のように|
|Becingu|Becing + u|北京のように|

## 練習2

語尾が **e** の単語は後で解説します。

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|anya|A.⁠nya|こんにちは、さようなら|
|sefame|se.⁠FA.⁠me|【命令】 ～しよう、～すべき|
|naefame|na.⁠e.⁠FA.⁠me|【命令】 ～しない、～すべきではない|
|bati|BA.⁠ti|岩のような、硬い|
|fai|FA.⁠i|木のような、背の高い、(建造物等が)(細長く)高い|
|wio|WI.⁠o|目|
|wia|WI.⁠a|**目**に関する行為。見る|
|buluno|bu.⁠LU.⁠no|鼻|
|buluna|bu.⁠LU.⁠na|**鼻**に関する行為。匂い|
|kalo|KA.⁠lo|親切な行為、好意、親切|
|kala|KA.⁠la|**親切･好意**に関する行為。好み、楽しむ、好きである|
|kali|KA.⁠li|好意のような、良い|

## 挑戦2

空欄に意味を書いて下さい。

注: 文脈によって意味が異なる可能性があるため、答えを得るために単語が含まれる可能性がある様々な文脈を考えてみて下さい。

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|lafo|LA.⁠fo|蟻|
|lafi|LA.⁠fi||
|gio|GI.⁠o|足|
|gia|GI.⁠a||
|alo|A.⁠lo|食べ物|
|ala|A.⁠la||
|kafeos|ka.⁠FE.⁠os|コーヒー|
|kafeas|ka.⁠FE.⁠as||
|kaso|KA.⁠so|製品、成果、成果物|
|kasa|KA.⁠sa|作る、製作する、製造する、生産する|
|kasas|KA.⁠sas||
|gatio|ga.⁠TI.⁠o|速度、速さ、スピード|
|gatia|ga.⁠TI.⁠a||
|gatii|ga.⁠TI.⁠i||
|gatiu|ga.⁠TI.⁠u||
|cayo|CA.⁠yo|茶(植物またはその葉)|
|cayos|CA.⁠yos||
|cayas|CA.⁠yas||
|cayi|CA.⁠yi||

---

## 3-1. 名詞

静的名詞で、確定性や数、文字の大文字小文字は変わりません。

**冠詞はなく**、代わりに**決定詞**(9-1で解説)を使います。

複数形は前置詞 **le** で表します。数が文脈から理解出来る場合はなくても構いません。

|単語|意味|
|-|-|
|fao|木|
|**le** fao|複数の木、木々|
|**don** fao|**2本**の木|

## 3-2. 代名詞

||単数|複数|備考|
|:-:|:-:|:-:|-|
|**一人称**|wo<br>私、私を|**le** wo<br>私達、私達を|複数形に包括的/排他的の区別はない<br>【例】**日本人**(nipon‑omo)全体を指した「私達」と、私とあなたの2人で「私達」の、どちらの場合にも使える|
|**二人称**|to<br>あなた、あなたを|**le** to<br>あなた達、あなた達の|語形の変化はない|
|**三人称**|lo<br>彼、彼女、それ、彼ら(不特定)、彼を、彼女を、それを、彼らを(不特定)|**le** lo<br>彼ら、彼らの|性別は問わない<br>単数は不特定の対象にも使う|

人称代名詞は他の品詞でも使う事が出来ます。

||一人称単数|意味|
|-|:-:|-|
|**形容詞**|wi|私の|
|**動詞**|wa|私の行動「自分のやっている事」「自分の事」|
|**副詞**|wu|私の行動の質「私のように『何かをする』」|

||一人称単数|一人称複数|二人称単数|二人称複数|三人称単数|三人称複数|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**形容詞**|wi|le wi|ti|le ti|li|le li|
|**動詞**|wa|le wa|ta|le ta|la|le la|
|**副詞**|wu|le wu|tu|le tu|lu|le lu|

## 3-3. 性

性別を表したい場合は以下のように代名詞を組み合わせます。 **omo** は「人」という意味です。

||男性|女性|あらゆる性|
|-|:-:|:-:|:-:|
|**生物学的**(*sex*)|nao|nio|kwio|
|**社会的**(*gender*)|na-omo|ni-omo|kwi-omo|

## 練習3

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|helea|he.⁠LE.⁠a|助ける、手伝う|
|lotane|lo.⁠TA.⁠ne|【副詞】**丁寧さ**の表現。～して下さい、【間投詞】(単独で使用して)どういたしまして|
|milo|MI.⁠lo|ありがとう|
|dimesi|di.⁠ME.⁠si|**侮蔑**に関する行為の**修飾**。悪い|
|bisaa|bi.⁠SA.⁠a|**可能性**に関する行為。可能、出来る|
|finda|FIN.⁠da|**発見**に関する行為。探す、見つける|
|gema|GE.⁠ma|**遊び**に関する行為。遊ぶ|
|leisa|le.⁠I.⁠sa|**避難･保護**に関する行為。居住する、住む、存在する、ある|
|nife|NI.⁠fe|【前置詞】 近い、近く ※近似値/場所/時間|
|tesemo|te.⁠SE.⁠mo|犬|
|mao|MA.⁠o|猫|

## 挑戦3

これらの文の意味を答えましょう。

wo mila to  
lo nae bisaa ala  
to naefame tesemu ala  
bisau tae mao ake leisos  
le to sefame wa  
omo bisaa finda lo nife le li fao  
wi tesemo dimesa ti mao  

---

## 4-1. 動詞

固有の語根を持つため、**動詞**(kod‑kalimo) [KOD.⁠ka.⁠LI.⁠mo] の意味は対象の名詞の文脈に依存します。

例えば「火」を意味する語根 **ot‑** は本質的に「燃やす」という意味ではなく、文脈での「火」に関するあらゆる行為を意味します。

【例】 fao **ota** - 木が**燃えています**  
【例】 wo **ota** momos - 私は蠟燭に**火を灯します**

|例|意味1|意味2|
|-|-|-|
|wo **ala**|私は**食べます**|私は**食べています**|
|wo **ala** tofao|私はリンゴを**食べます**|私はリンゴを**食べています**|
|le to **ala** tofao|あなた達はリンゴを**食べます**|あなた達はリンゴを**食べています**|

動詞は修飾語や目的語として使う事は出来ず、必ず文の述語として使います。動詞を**人、数、時制、相、気分のために使わないで下さい**。動詞は主語に続き、目的語に先行します。修飾に使う場合はlae(8-2で解説)を使って**文で**修飾します。

## 4-2. 再帰

再帰(他の言語の再帰代名詞に相当)は副詞 **idu** で表します。

【例】 wo **idu** iska - 私は**私自身を**殴った  
【注】 iska を修飾するのは **idu** です。つまり **idu** は**目的語ではありません**。

【例】 to esa **idu** mao de **idu** soni sobao - あなたは(**自分の**)(飼っている)猫を(**自分の**)寝室へ運んでいます

## 4-3. 時制

現在時制は通常は何も指定しません。現在形が進行形かは文脈に依存します。これらは動詞に先行します。

|過去|現在形|未来|
|:-:|:-:|:-:|
|me|(なし)|ke|

【例】 wo **me** ala - 私は食べ**ました**  
【例】 wo **ke** ala - 私は食べ**るでしょう**

【例】 we ala lameno - 私はラーメンを食べています  
【例】 ce to ala lameno? - ラーメンを食べるのですか? → se, wo ala lameno - はい、ラーメンを食べます

より複雑な時制は**相**を使って表します。これらは時制と組み合わせる事も、単独で使う事も出来ます。

|単語|意味|品詞|
|-|-|-|
|he hiante|直前、今まさに ※**未然**|副詞|
|koda|行動している ※**進行**|動詞|
|koneca|終える、完了する ※**完了**|動詞|
||||
|hiante|既に|副詞|
|he|丁度|副詞|
|ayn‑saminu|ある時(非継続)|副詞|
||||
|hibye|期間(～の間)|前置詞|
|fe|～から|前置詞|
|de|～まで|前置詞|
|fe…de…|～から～まで|前置詞|

【例】 cawbo‑omo **he hiante** cawba cawbo - 魔法使いは魔法を唱え**ようとしています**  
【例】 cawbo‑omo **he** cawba cawbo - 魔法使いは**今**魔法を唱えます  
【例】 cawbo‑omo **koda** cawba cawbo - 魔法使いは魔法を唱え**ています**  
【例】 cawbo‑omo **he hiante koneca** cawba cawbo - 魔法使いは魔法を唱え**終えようとしています**  
【例】 cawbo‑omo **he koneca** cawba cawbo - 魔法使いは**今**魔法を唱え**終えます**  
【例】 cawbo‑omo **koneca** cawba cawbo - 魔法使いは魔法を唱え**終えています**

## 4-4. 命令と要望

文から主語を取り除きます。否定的な命令は **nae** が先行します。

【例】 ala! - 食べろ!  
【例】 nae ala! - 食べるな!  
【例】 sahana minuto ine sobao! - 部屋で少し待て!

丁寧に言う場合は **lotane**(～して下さい) または **sefame**(～しよう、～しましょう) が先行します。

【例】 **lotane** esa - 座って下さい  
【例】 **sefame** kona ang‑angos! - アンゴスを勉強**しましょう**!

## 4-5. 形容詞と副詞

**形容詞**(gunam‑kalimo) [GU.⁠nam.⁠ka.⁠LI.⁠mo] は共有された品質または所有を表します。共有される品質は文脈により異なります。

例えば **ot‑** (「火」の語根)なら **「熱い」「炎のような」「赤橙色」「すぐに拡がる」** 等を意味する場合があります。

形容詞は名詞としても機能し、修飾するものは何でも文脈で理解可能に出来ます。

【例】 wo desa **lafi** - 私は**小さいのが**欲しいです

**副詞**(kod‑gunam‑kalimo) [KO⁠D.⁠GU.⁠nam.⁠ka.⁠LI.⁠mo] は何かが行われる方法を表します。それらは形容詞と同じ方法で派生しますが、修飾出来るのは**動詞、形容詞、他の副詞のみ**です。

【例】 mao ala nesumo - 猫はネズミを食べます  
【例】 bali mao **gatiu** ala lafi nesumo - 巨大な猫は小さなネズミを**一瞬で**食べます

**bisaa**(可能) や **desa**(要求する) **noa**(思う) 等の**心理的な動詞**は、2つ目の動詞が存在する場合はその前に置かれます。各記述子(副詞等)は各動詞に先行します。

【例】 to bisaa aksala - あなたは書く事が出来る  
【例】 to **bissa** <u>gatiu</u> aksala - あなたは<u>速く</u>書く事が**出来る**

## 練習4

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|pasua|pa.⁠SU.⁠a|**中断**に関する行為。停止する、止まる|
|hio|HI.⁠o|日、日中|
|osko|OS.⁠ko|闇、夜|
|kama|KA.⁠ma|**労働**に関する行為。働く、勤める|
|oyo|O.⁠yo|場所|
|desa|DE.⁠sa|**願望**に関する行為。要求する、望む|
|elo|E.⁠lo|耳|
|ine|I.⁠ne|【前置詞】 ～の中、内側|
|hie|HI.⁠e|【前置詞】 ～の、～に、～で、～を ※時間|
|musiko|mu.⁠SI.⁠ko|音楽、曲|
|musika|mu.⁠SI.⁠ka|**音楽**に関する行為。演奏する、音楽を聴く|
|balaki|ba.⁠LA.⁠ki|幸せの質、幸せ|
|namo|NA.⁠mo|名前|
|de|DE|【前置詞】 ～へ、～の、～に、～で、～を、～のために、～の間、～の代わりに、～と引き換えに、～に向かって、～について、～にとって、～に対して、～(になる)まで、～よりも、～に比べて ※空間/場所|
|gi‑golos|gi.⁠GO.⁠los|フットボール、サッカー|

## 挑戦4

以下の短い文を**翻訳**(ang‑kaela) [an.⁠g**e**.⁠ka.⁠E.⁠la] して下さい。

ni‑li namo Malio. Malio kama ine hilios. ni‑lo kala ela musiko. hie hio, Malio kala gi‑golas. hie osko, Malio kala kasa alo ye sona. Fofo li tesemo. lafi Fofo istinu balaki. 

---

## 5-1. 前置詞

**前置詞**(es‑kalimo) [es.⁠ka.⁠LI.⁠mo] は文内の単語と空間的または時間的な関係を関連付けます。

前置詞は語尾が **e** で終わりますが、品詞語尾ではありません。

【例】 tesemo **nife** fao - 犬は木の**近く**  
【例】 wo **de** leisos - 私は家**に**  
【例】 dalo **fe** wo - 私**からの**贈り物

前置詞は代名詞と同様に他の品詞でも使えますが、語尾 **e** をそのまま残す点が異なります。

|前置詞|構成|意味|
|-|-|-|
|**nifeo**|nife + o|近くのもの|
|**nifea**|nife + a|近くに行く、近づける|
|**nifei**|nife + i|(すぐ)近くの|
|**nifeu**|nife + u|殆ど、もう少し、大抵|

空間を表す前置詞は、接頭辞 **hi-** の付いた**時間を表す前置詞**と区別されます。 (訳注: 解説が正反対になっていたのを修正)

|空間|意味||時間|意味|
|-|-|-|-|-|
|fe|～から||**hi**fe|～以来、～以後|
|ante|～の前に||**hi**ante|～まで(ずっと)、～の前に、～より先に、～にならない内に|

【注意】 **de** は複数の品詞を持ちます。 用途により**前置詞**と**従位接続詞**(6-1で解説)で使い分けられ、後者は文(主語 + 動詞を含む)を置けますが、前者は置けません。

## 5-2. 前置詞句

前置詞句は **前置詞 + (目的語の修飾語) + 前置詞の目的語** で構成されます。前置詞句が文頭にある場合、前置詞句はカンマで主節から区切る事が出来ます。

【例】 **ine leisos**, mao ala nesumo - **家の中**では、猫がネズミを食べます  
【例】 mao ala nesumo **ine bali leisos** - 猫は**大きな家の中**でネズミを食べます

前置詞 **mwe** [MWE] と **tongwe** [TON.⁠gwe] は何れも「～と共に」と訳せますが、 mwe は厳密には関連付けで使われ、 tongwe は貢献的な目的で使われます。

【例】 wo <u>gia</u> **mwe** wi akio - 私は私の友達**と共に**<u>歩いた</u>  
【例】 wo <u>aksala</u> **tongwe** ink‑olos [in.⁠k**e**.⁠O.⁠los] - 私はペン**で**(=ペン**を使って**、ペン**と共に**)書いた。

名前からも解る通り、前置詞句には**文(主語 + 動詞を含む)を置けません**。文が必要な場合は lae節(8-2で解説) を使います。

## 5-3. 実在 tae

**tae** は特殊で、実在する事を表します。時制を伴っている場合もあります。

【例】 **tae** tin tofao - 3個のリンゴの実在 = 3個のリンゴが**あります**  
【例】 <u>me</u> **tae** tin tofao - 3個のリンゴが**あり**<u>ました</u>  
【例】 <u>ke</u> **tae** tin tofao - 3個のリンゴが**ある**<u>でしょう</u>

**tae** は所有※を表す事も出来ます。

【例】 de wo, **tae** <u>mao</u> - 私の<u>猫の</u>**実在** = 私は猫を飼っています  
【例】 **tae** <u>tesemo</u> de to - あなたの<u>犬の</u>**実在** = あなたは犬を飼っています  
【例】 de Cono, **tae** <u>tin anako</u> - ジョンの<u>3人の子供の</u>**実在** = ジョンは子供が3人います

【注意】 **tae** は前置詞であって**動詞ではありません**。 **S(主語) + C(補語) という語順は使えない**ため、**主語も前置詞にする必要があります**。しかし通常の語順では意味が理解し辛いため、**主語に相当する前置詞句をカンマで区切る事で文頭に置く事も出来ます**。

前置詞としてではなく、**動詞化**して **taea** とする事も出来ます。

【例】 tin tofao **taea** - 3個のリンゴがあります  
【例】 wo **taea** mao - 私は猫を飼っています  
【例】 wo he hiante me **taea** cilo - 私は今まさに鳥を飼おうとしていました

※動詞 **ba** も所有を表せます。

【例】 wo **ba** mao - 私は猫を飼って(**所有して**)います

## 練習5

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|akio|a.⁠KI.⁠o|友人|
|anako|a.⁠NA.⁠ko|子供|
|yino|YI.⁠no|(天体の)月|
|yango|YAN.⁠go|太陽|
|dafe|DA.⁠fe|【前置詞】 ～上に、上に、上|
|wese|WE.⁠se|【前置詞】 ～から離れて、(スイッチを)切って|
|inale|i.⁠NA.⁠le|【前置詞】 ～を通して、～を通り抜けて|
|dafale|da.⁠FA.⁠le|【前置詞】 ～を越えて|
|pogodo|po.⁠GO.⁠do|天気|
|tepulo|te.⁠PU.⁠lo|熱、熱さ|
|sesono|se.⁠SO.⁠no|季節|
|yang‑sesono|YAN.⁠g**e**.⁠se.⁠SO.⁠no|夏|
|ays‑sesono|AYS.⁠se.⁠SO.⁠no|冬|

## 挑戦5

**この**(fi)短文を訳して下さい。

hie yang‑sesono, tae sefe tepuli pogodo. hie yang‑sesono, Malio kala wesea li leisos. lo kala inea panio. hie ays‑sesono, ke tae aysi pogodo. hie ays‑sesono, Fofo sona nife otos ye lo istinu balaki ine tepuli leisos!

---

## 6-1. 接続詞と仮定法

**接続詞**(soyus‑kalimo) [SO.⁠yus.⁠ka.⁠LI.⁠mo] は2つの節をつなぐもので、等位接続詞と従位接続詞に分類されます。

**等位接続詞**は単語や節をつなぐために使われます。列挙した項目が3つ以上になる場合は接続詞 **ye**(*and*) が必要になります。

【例】 to <u>maya</u> de tofao **ye** nesteos - あなたはリンゴ**と**飲み物を<u>買います</u>  
【例】 de to, <u>tae</u> mao **ye** tesemo **ye** ikano - あなたの、猫**と**犬**と**魚を<u>飼っています</u> = あなたは猫と犬と魚を飼っています  
【例】 to <u>ba</u> mao ye tesemo ye ikano - あなたは猫**と**犬**と**魚を<u>飼っています</u>

列挙した項目間にも接続詞 **oe**(*or*) が必要になります。**カンマを使う事は出来ません**。

【例】 to <u>bisaa maya</u> de tofao **oe** nesteos **oe** nano - あなたはリンゴ**か**飲み物**か**パンを<u>買えます</u>(<u>買う事が可能</u>です)

**従位接続詞**は次の節が他の節に従属している必要があります。従属節の動詞の重複は任意です。

【例】 wo ke ala **isue wo talua (ala)** - **何故なら私はしなければならない(食べなければならない)ので**、私は食べるでしょう = やむを得ず食べるでしょう  

**仮定法**は **be**(もしも～ならば) を使う事で表せます。

【例】 wo ke ala **be wo talua (ala)** - **もし私がしなければ(食べなければ)ならないのなら**、私は食べるでしょう = 必要なら食べるでしょう

主節に副詞 **sayu**(従って) を置く事で従属節を主節に先行させる事が出来ます。

【例】 <u>isue wo talua</u>, wo **sayu** ke (ala) - <u>何故なら私はしなければならない</u>。**従って**私は食べるでしょう = やむを得ず食べるでしょう  
【例】 <u>be wo talua</u>, wo **sayu** ke ala - <u>もし私がしなければならないのなら、</u>(**従って**)私は食べるでしょう = 必要なら食べるでしょう  
【例】 be wo ansa engui‑ango, wo nae **sayu** me kona angos - もし私が英語を話せたら、人工言語を学んでいませんでした

## 6-2. 数詞

数詞は全て **n** で終わります。 (訳注: 一部表記の誤りを修正)

|数値|単語|
|-:|-|
|0|nun|
|1|ayn|
|2|don|
|3|tin|
|4|kan|
|5|ken|
|6|sen|
|7|sun|
|8|okon|
|9|nowan|
|10|den|
|11|den‑ayn|
|12|den‑don|
|||
|20|don‑den|
|21|don‑den‑ayn|
|||
|100|(ayn) syen|
|121|(ayn)‑syen‑don‑den‑ayn|
|||
|1000|(ayn) syon|
|1121|(ayn)‑syon‑(ayn)‑syen‑don‑den‑ayn|
|||
|10,000|den‑syon|
|100,000|(ayn) syen-syon|
|||
|100万|eseon|
|1000万|den‑eseon|
|1億|syen-eseon|
|||
|10億|ospen|
|100億|den‑ospen|
|1000億|syen‑ospen|
|||
|1兆|ohanen|
|10兆|den‑ohanen|
|100兆|syen‑ohanen|
|||
|1000兆|lanun|
|1京|den‑lanun|
|10京|syen‑lanun|
|100京|syon‑lanun|
|1000京|den‑syon‑lanun|
|1垓|syen‑syon‑lanun|
|||
|10垓|eseon‑lanun|
|100垓|den‑eseon‑lanun|
|1000垓|syen‑eseon‑lanun|
|||
|1𥝱|ospen‑lanun|
|||
|無限(∞)|ikwin|

代名詞や前置詞のように他の品詞でも使えます。

|前置詞|音節|構成|意味|
|-|-|-|-|
|ayn|AYN|-|(何かの)1つ|
|ayno|AY.⁠no|ayn + o|唯一のもの|
|ayna|AY.⁠na|ayn + a|一度に1つずつ、一度に何かを行う|
|ayni|AY.⁠ni|ayn + i|孤独、独り、～のみ|
|aynu|AY.⁠nu|ayn + u|孤独、独り、～のみ|

**序数**は **sol‑**(系列) を数と結合し、その数を屈折させた状態で表します。

【例】 wo **sol**-tin**o** - 私は3**番目**(名詞)です  
【例】 wo **sol**-don**i** omo - 私は2**番目の**(形容詞)人です

以下の省略表記も使えます。

	s + アラビア数字 + (品詞語尾)

【例】 wo ke **s1u** ala - 私が **最初に(1番目に)**(副詞) 食べるでしょう  
【例】 wo **s5o** - 私は**5番目**(名詞)です

## 練習6

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|andi|AN.⁠di|他の品質、もう1つの、もう1人の|
|yada|YA.⁠da|**記憶**に関する行為。知っている、覚えている、思い出す|
|di|DI|あの、あそこの、向こうの|
|mice|MI.⁠ce|【接続詞】 しかし|
|ilema|i.⁠LE.⁠ma|**謝罪**に関する行為。謝る、詫びる|
|sabaho|sa.⁠BA.⁠ho|朝|
|ceu|CE.⁠u|**例え**に関する行為の**質**。もう一度|
|oke|O.⁠ke|【間投詞】 OK、オーケー、わかった|
|igela|i.⁠GE.⁠la|跳ぶ、跳躍、ジャンプ|

## 挑戦6

この**文章**を訳してみましょう(ang-kaela fi **bukos**) (訳注: 普通の単語と全く同じスペルの固有名詞があったため、被らない固有名詞に変更)

Fofo Malii sol‑ayni tesemo. mice Malio desa maya de sol‑doni tesemo isue Fofo kala gema mwe le andi tesemo. be tae andi tesemo, Fofo sayu ke sele balaki. Malii akio Nimo yada may‑oyos. de di may‑oyos, Malio bisaa maya de li sol‑doni tesemo. hie sabaho, Malio ye Nimo ye Fofo me gia de may‑oyos. mice de fi may‑oyos, tae syen tesemo!

---

## 7-1. 間接目的語

間接目的語は前置詞 **de** で区切られ、直接目的語(主語?)より後ろに置かれます。

【例】 wo dala <u>**de** to</u> - 私は<u>あなた**へ**</u>贈り物をします = プレゼントを差し上げます  
【例】 wo dala bukos <u>**de** to</u> - 私は<u>あなた**へ**</u>本を贈ります  
【例】 wo fema <u>**de** to</u> - 私は<u>あなた**に**</u>教えます  
【例】 wo fema espan-ango* <u>**de** to</u> - 私は<u>あなた**に**</u>スペイン語を教えます *[ES.⁠pa.⁠n**e**.⁠AN.⁠go]

## 7-2. 受動態

受動態は受動詞 **te** を動詞の前に置く事で表します。

【例】 kalimo <u>**te** aksala</u> dafe ipos - 単語は紙に(紙上に)<u>書かれて</u>います  
【例】 windawgos <u>me **te** tayla</u> fe wo - 私が窓を<u>割りました</u>

## 7-3. 複数の修飾

複数の修飾が使われた場合の記述順序は以下の通りです。

**名詞** = [指示詞 + 形容詞 + 複数形(le) + 名詞]

|例|構成|意味|
|-|-|-|
|fi omo|指示詞 + 名詞|この人|
|seni omo|形容詞 + 名詞|老人(年老いた人)|
|fi semi omo|指示詞 + 形容詞 + 名詞|この老人|
|fi semi le omo|指示詞 + 形容詞 + le + 名詞|この老人達|
|wi sang-ami bukos|指示詞 + 形容詞 + 名詞|私の赤い本|
|le wi sang-ami le bukos|指示詞 + 形容詞 + le + 名詞|私達の複数の赤い本|

**動詞** = [肯定/否定(se/nae) + 副詞 + 時制(me/ke) + 受動態(te) + 動詞]

|例|構成(主語を除く)|意味|
|-|-|-|
|kalimo te aksala|te + 動詞|単語は書かれる/書かれている|
|kalimo me te aksala|me + te + 動詞|単語は書かれた|
|kalimo gatiu me te aksala|副詞 + me + te + 動詞|単語はすぐに書かれた|
|kalimo nae gatiu me te aksala|nae + 副詞 + me + te + 動詞|単語はすぐに書かれなかった|

## 7-4. 不変化詞

これまで解説してきた末尾が **e** の単語は不変化詞と呼びます。その名の通り、本来は活用されない単語の事を指します。アンゴスではこれらの単語も活用出来ますが、前述通り品詞語尾ではないため **e** を残したまま品詞語尾を付けます。

不変化詞が他の単語と最も異なる点は、**複数の品詞を持っている場合がある**事です。殆どの不変化詞は**時制(詞)**、**接続詞**、**前置詞**、限定的な用途での**形容詞**、**副詞**の何れかの品詞を持っていますが、中には複数の品詞を持つものもあります。多くの場合、どの位置に単語を置くかで品詞と意味が変化します。

|【例】 he|意味|対応する英語|備考|
|-|-|:-:|-|
|形容詞|～だけ|*only*|肯定的な文に使う|
|時制(副詞)|今、丁度|*just*|<center>-</center>|
|前置詞|～しか、以内|*no more than*|「～しか」は否定的な文に使い、「以内」は数値に使う|

|例文|意味|
|-|-|
|**he** na‑lo me bisaa fesey‑twea fe ot‑patyani leisos|彼**だけ**が火事の家から脱出出来ました|
|na‑lo **he** me bisaa fesey‑twea fe ot‑patyani leisos|彼は**今**火事の家から脱出出来ました|
|na‑lo me bisaa fesey‑twea fe ot‑patyani leisos mice na‑lo me ba **he** emas‑bago|彼は火事の家から脱出出来ましたが、財布**しか**持てませんでした|
|na‑lo me bisaa fesey‑twea **he** don minuto fe ot‑patyani leisos|彼は火事の家から2分**以内**に脱出出来ました|

## 練習7

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|fa‑ami|FA.⁠A.⁠mi|木の色の**質**、茶色|
|lus‑ami|LUS.⁠A.⁠mi|光の色の**質**、白|
|osk‑ami|OS⁠.⁠k**e**.⁠A.⁠mi|闇の色の**質**、黒|
|doto|DO.⁠to|点、地点|
|pani‑ami|PA.⁠ni.⁠A.⁠mi|水の色の**質**、青|
|ayn|AYN|1(数詞)|
|sang‑ami|SAN.⁠g**e**.⁠A.⁠mi|血の色の**質**、赤|
|anaki|A.⁠NA.⁠ki|子供の**質**、若い|
|ekuno|e.⁠KU.⁠no|集団、団体、集まり、グループ|
|fali|FA.⁠li|沢山の ※可算名詞のみ|
|awkela|aw.⁠KE.⁠la|**選択**に関する行為。(いくつかの中から)選ぶ、(多数の中から)選び出す|
|lugo|LU.⁠go|後ろ、背後、背骨|
|eskolo|es.⁠KO.⁠lo|尾、しっぽ、後部|

## 挑戦7

訳してみましょう。

ekuno me inea may‑oyos mate wia le tesemo. me tae fali tesemo. bali fa‑ami‑le tesemo ye lafi lus‑ami le tesemo ye osk‑ami le tesemo. dafe ayn osk‑ami tesemo, me tae bali lus‑ami doto dafe li lugo. de fi tesemo, tae bali wio ye balaki eskolo. lo me wia Malio ye balaku me igela. Malio ye Fofo me te balaka fe fi tesemo. <wo desa fi tesemo!> te ansa fe Malio. tesemo me te maya fe Malio. <ti namo Dogo> te ansa fe Malio.

---

## 8-1. 比較級と最上下級

**比較級**の意味は文脈に依存します。これらの単語を比較の対象とする単語の前に置きます。

|比較|書式|意味|
|-|-|-|
|よりも、肯定的、多い、増加|**A** sele **B** de **C**|**C** より **A** の方が(より肯定的な) **B** だ|
|同じ位|**A** balansi **B** de **C**|**C** は **A** と同じ位 **B** だ|
|否定的、少ない、減少|**A** naele **B** de **C**|**C** より **A** の方がより否定的な **B** だ|

【注意】 比較級と最上下級で対として使う **de** は**従位接続詞**で、 直後に来るのは**従属節**です。倒置する時は比較級や最上下級が **sayu** に相当するため不要です。

**形容詞が比較対象**

【例】 wo **sele** <u>cahai</u> - 私は<u>背が</u>**高い**です  
【例】 wo desa **naele** <u>alo</u> - 私は<u>食べ物を</u>**減らしたい**です  
【例】 wo **naele** <u>cahai</u> **de** to - あなた**よりも**私は<u>背が</u>**低い**です  
【例】 wo gati‑gia **sele** <u>gatii</u> **de** to - あなた**よりも**私は走るのが<u>速い</u>です = 私はあなたより速く走ります
【例】 nenoki estof‑gem‑olos fe wi **safe** <u>sabi</u> **de** mai estof‑gem‑olos fe ti - あなたの猫のぬいぐるみ**よりも**私の熊のぬいぐるみの方が<u>可愛い</u>です  
【例】 dumao gati‑gia **sele** <u>gatii</u> **de** usagio **de** simbeo - チーターはウサギ**よりも**ライオン**よりも**<u>速く</u>走ります

**名詞が比較対象**

【例】 wo **balansi** <u>cahao</u> **de** to - あなたと私は**同じ位の**<u>背</u>です  
【例】 wo **baransi** <u>mukolo</u> **de** tu - あなたと私は**同じ位**の<u>強さ</u>です  
【例】 wo **balansi** <u>kon‑oyi sayo</u> **de** to - あなたと私は**同じ位の**<u>成績</u>です

**副詞が比較対象**

【例】 wo **naele** <u>sipotu</u> ala lameno **de** to - あなたよりも私はラーメンを<u>遅く</u>食べます = 私はあなたよりもラーメンを食べるのが遅いです  
【例】 wo **sele** <u>kalu</u> foma wego tongwe mano **de** to foma wego tongwe noos - あなたがコンピューターで絵を描く**よりも**私が手で描いた方が<u>上手いです</u>  
【例】 **de** na‑lo koneca ala sobao, ni‑lo **sele** <u>gatiu</u> bisaa yema sobao  - 彼が蕎麦を食べ終える**よりも**<u>速く</u>彼女は蕎麦を追加出来ます

**動詞が比較対象**(動詞が2つ以上連続する場合)

【例】 wo **sele** <u>bisaa esa</u> wasnai ekuno **de** to - あなたよりも私は重い荷物を<u>運ぶ事が出来ます</u> = 私はあなたよりも重い荷物を運べます  

**最上下級**の意味も文脈に依存し、書式は比較級とほぼ同じです。

|最上下級|書式|意味|
|-|-|-|
|最も、最も多い|sefe **A** de **B**|**B** に於て最も(肯定的な) **A** だ|
|最も少ない|naefe **A** de **B**|**B** に於て最も否定的な **A** だ|

【例】 wo **naefe** cahai - 私は背が**最も低い**です  
【例】 wo desa **sefe** <u>alo</u> - 私が**最も**<u>食べ物が</u>欲しいです = (自分以外の誰かがいる中で)私が一番食べ物を欲しがっている  
【例】 wo **sefe** <u>cahai</u> **de** le wi akio - 私達仲間**の中で**私が**最も**<u>背が</u>**高い**です  
【例】 wo gati‑gia **sefe** <u>gatiu</u> **de** fi ekuno - このグループ**の中で**私は**最も**走るのが<u>速い</u> = 私はこのグループの中で最も速く走ります  
【例】 **de** le omo koda cinpoa songo ine musiki sobao, wo **sefe** songa <u>kali</u> - 音楽室で練習している人達**の中で**私が**最も**歌が<u>上手い</u>です

## 8-2. lae詞

関係代名詞は**ありません**。代わりに **lae** で節と前件を結びつけます。

結びつけられた節(相対節)は前件の修飾語として機能します。

|例文|前件|相対節|意味|
|-|-|-|-|
|na‑omo **lae** wo me wia (lo)|男|私は(それを)見た|私の見た男|
|oyo **lae** wo me gia de lo|場所/所|私は(そこへ)歩いた|私が歩いた場所/所|
|leisos **lae** (lis) windagos taylis|家|人工的な窓が人為的に壊されている|(その人工的な)窓が割れている家|
|wo me kelea golos **lae** lo me inea fao|私はボールを投げた|(それが)木に入った|私は木に入ったボールを投げた|

【補足】 最後の例文は以下のように**相対節が<u>前件</u>に割り込んだ**方が理解し易い。但しこのような書式は**文法にない**。  

【例】 <u>wo</u> **lae** lo me inea fao, <u>me kelea golos</u>.

相対節が動詞の目的語として機能する場合にも使われます。

|例文|前件|相対節|意味|
|-|-|-|-|
|wo desa **lae** to gia de may‑oyos|私は要求する|あなたは店へ歩く|私は店まで歩いて欲しいと要求する|
|wo eska **lae** lo istinu kali|私は確信を持つ|それはとても良い|それはとても良いと私は確信する|
|de to, wo me ansa **lae** alo kali|あなたへ私は言った|食べ物は良い|食べ物は良いと私は言った|

動詞の目的語とする例で **lae** を使う時に覚えておくと良い方法は置換を経由する事です。

相対節を **fo**(これ) に置き換えても文の意味が通じるか確認して下さい。

|例文|前件|相対節|意味|
|-|-|-|-|
|wo desa <u>**lae** to gia de may‑oyos</u>|私は要求する|あなたは店へ歩く|私は店まで歩いて欲しいと要求する|
|wo desa <u>fo</u>|私は要求する|これ|私はこれを要求する|

相対節の動詞に前件と同じ主語がある場合、 **lae** と主語は省略可能です。主語が必要な場合は **lae** は必須です。

|例文|前件|相対節|意味|
|-|-|-|-|
|wo desa <u>**lae** wo</u> wia los|私は望む|私は(人工物の)それを見る|私はそれを見る事を望む|
|wo desa wia los|私は望む|(人工物の)それを見る|私はそれを見る事を望む|
|||||
|to talua <u>**lae** to</u> ala|あなたは必要|あなたは食べる|あなたは食べる必要がある|
|to talua ala|あなたは必要|食べる|あなたは食べる必要がある|
|||||
|wo eska <u>**lae** wo</u> wia lo|私は思う|私はそれが見える|私はそれが見えると思う|
|wo eska wia lo|私は思う|それが見える|私はそれが見えると思う|

**lae** が複数ある場合は、最前列の前件に対して**最後列の相対節から前方に向けて**修飾します。

|例文|前件1|相対節1&前件2|相対節2|意味|
|-|-|-|-|-|
|lo desa <u>**lae** lo</u> kona <u>**lae** lo</u> ansa|その人は望む|その人は学ぶ|その人は話す|その人は話し方を学ぶ事を望む = 話し方を学びたい|
|lo desa kona ansa|その人は望む|学ぶ|話す|その人は話し方を学ぶ事を望む = 話し方を学びたい|

【補足】 その人は望む➤何を望む?➤学ぶ事➤何を学ぶ事を望む?➤話す事

英語では以下の文の意味が曖昧ですが、アンゴスでは明確に区別されます。

(訳注: 説明自体が曖昧で理解不能。念のため英訳を再構築したが、このルールは無視した方が良いかも知れない)

||例文1|例文2|
|-|-|-|
|**アンゴス**|wo <u>wia omo ine cengos</u>|wo <u>wia omo lae ine cengos</u>|
|**英語**|I <u>see person in the building</u>|As far as I can see, <u>there is person in the building</u>|
|**日本語**|(私には)<u>建物の中に人が**見えます**</u>|(私が見た限りでは)<u>建物の中に人が**います**</u>|

## 練習8

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|hod-hayos|HOD.⁠HA.⁠yos|乗用車|
|bagos|BA.⁠gos|鞄、バッグ|
|kibi|KI.⁠bi|**大きさ･寸法**に関する**質**。大きい|
|baysua|bay.⁠SU.⁠a|**恐れ･恐怖**に関する行為。怯えさせる、吃驚させる、脅かす|
|alakuno|a.⁠la.⁠KU.⁠no|アライグマ(の毛皮)|
|atempa|a.⁠TEM.⁠pa|**試み**に関する行為。努める、試す|
|emasos|e.⁠MA.⁠sos|お金|
|hiante|hi.⁠AN.⁠te|【前置詞】【副詞】 ～の前に、～より先に、～にならない内に ※時間|
|kelea|ke.⁠LE.⁠a|**勢いよく飛んでいく**行為。投げる、発射する、打ち上げる、撃つ、射る、狙撃する|
|cengo|CEN.⁠go|構造、構成|

## 挑戦8

訳してみましょう。

fi fao sefe cahai fao lae ine hilios.  
le to desa maya de hod-hayos lae pani-ami.  
wo eska lae le wo sefame gia de may-oyos.  
wo me wia na‑omo lae de lo, tae bagos.  
wo desa sele kibi tesemo lae lo bisaa baysua le alakuno.  
le lo atempa finda leisos lae naele emasos de li hiantei leisos.  
wo yada lae to me ansa lae to me wia na‑omo lae tae tesemo de lo.  
le wo me ansa desa atempa wia lo.

---

## 9-1. 決定詞

基本的な語根と品詞語尾を結合して様々な状況に使える単語を作り出せます。

||何|これ|あれ|いくつかの|どれでも|僅かな|沢山の|全て|～でない|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
||k-|f-|d-|m-|y-|fet-|fal-|os-|ne-|
|**名詞**|**ko**|**fo**|**do**|**mo**|**yo**|**feto**|**falo**|**oso**|**neo**|
|┗|何|これ|あれ|あるもの、何か|何でも|いくつかの事|多くのもの|全てのもの/事|何も～しない、何も～でない|
|**動詞**|**ka**|**fa**|**da**|**ma**|**ya**|**feta**|**fala**|**osa**|**nea**|
|┗|何をする|これを行う|それを行う|何かをする|何でもする|いくつかの事をする|多くの事をする|全ての事をする|何もしない|
|**形容詞**|**ki**|**fi**|**di**|**mi**|**yi**|**feti**|**fali**|**osi**|**nei**|
|┗|どちら、どれ|この|あの、その|いくらかの(不可算)、何かの、かなりの|いくらかの(加算)、何らかの、何れの|僅かな|沢山の|どれも、全ての、～毎に|少しの～もない、一つも～ない、決して～ない、～してはならない|
|**副詞**|**ku**|**fu**|**du**|**mu**|**yu**|**fetu**|**falu**|**osu**|**neu**|
|┗|どんな|このように|そのように|何とかして|とにかく|いくつかの方法で|色々な意味で|あらゆる方法で|決して～ない|

決定詞も品詞語尾に基づいた品詞の分類で使います。

【例】 **fo** ink‑olos - **これ**はペンです  
【例】 wo me **nea** de wi sobao - 私は自分の部屋で**何もしなかった**  
【例】 **di** angulo kali saweo - **あの**ブドウは良い味だ(美味しい)  
【例】 **yu** gatiu gia! - **とにかく**走れ!

## 9-2. 疑問文

「はい(**se**)/いいえ(**nae**)」で答えられる質問には文頭に疑問詞 **ce** を置く事で表せます。

【補足】 否定の疑問文の返答は英語と同じで、返答の内容が否定になるなら質問の内容に関係なく **nae** を使います。解りにくければ、「はい/いいえ」では答えずに**文で答えましょう**。

- lo hefo - それは動物です
	- **ce** lo hefo? - それは動物ですか?
		- **se**. lo hefo - **はい**。それは動物です
		- **nae**. lo nae hefo - **いいえ**。それは動物ではありません
- to kala gi‑gola - あなたはサッカーをするのが好きです
	- **ce** to nae kala gi‑gola? - あなたはサッカーをするのが嫌いですか?
		- **se**. to kala gi‑gola - いいえ。私はサッカーをするのが好きです
		- **nae**. to nae kala gi‑gola? - はい。私はサッカーをするのが嫌いです

**5W1H**の疑問詞の多くは決定詞 **ki** と名詞を組み合わせて表します。

|いつ(時点)|いつ(時間)|いつ(期間)|何処|誰|何|何故|どんな|
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|ki ceo|ki kaso|ki samino|ki oyo|ki omo|ko|ki kinoo|ku|

**k-** で始まる疑問詞は ce とは違い、疑問の対象となる場所に置かれます。上記の5W1H以外の決定詞も疑問詞として使えます。

【例】 do **ko**? - あれは**何**ですか?  
【例】 to **ka**? - あなたは**何をしている**のですか?  
【例】 lo **ki omo**? - その人は**誰**ですか?  
【例】 to **ku** me da? - あなたは**どのように**(それを)行いましたか? = どうやったのですか?  
【例】 to gia de **ki oyo**? - あなたは**何処**で歩きましたか?  
【例】 to gia de semyao hie **ki caso**? - あなたは**何時に**自宅に入りますか? = 何時に帰宅しますか?  
【例】 to **ki kinoo** kona angos? - あなたは**何故**人工言語を学びますか?

## 練習9

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|semyao|se.⁠MYA.⁠o|自宅、家族、一家|
|dailo|da.⁠I.l⁠o|円、仲間|
|besela|be.⁠SE.⁠la|**類似**に関する行為。似ている、～みたいだ|
|dolo|DO.⁠lo|扉、ドア|
|kupo|KU.⁠po|コップ|
|mano|MA.⁠no|手|
|siso|SI.⁠so|兄弟姉妹(何れか1人)|
|nano|NA.⁠no|パン|
|nenoko|ne.⁠NO.⁠ko|クマ|
|fa‑oyo|FA.⁠O.⁠yo|**木**のある**場所**。林、森|
|hawaso|ha.W⁠A.⁠so|物音、騒音、ノイズ|

## 挑戦9

訳してみましょう。

hie samino lae ekuno me dea semyao, le lo me gia inale fa‑oyo. Fofo ye Dogo me buluna mo. <le to buluna ko?> te ansa fe Malio. hie di ceo, bali fa‑ami nenoko twea le fao ye nifea le lo. <le wo sefame ka? ce le wo nea? oe ma?> te ansa fe Nimo. Malio me ansa <le wo sefame hawasa! wu gega ti le mano!>. le lo me gega le li mano ye hawasa. me tae fali hawaso ye nenoko me te baysua. lo me wesea de le fao. 

---

## 10-1. 両義性

殆どの言語の動詞は、それ自体で意味が完結する**自動詞**と、目的語を必要とする**他動詞**の大きく2つに分類されます。そのため他動詞を使っているのに目的語が存在しないと不自然な文章になってしまいます。

アンゴスの動詞は自動詞と他動詞どちらでも使えます。どちらになるかは文の構成次第です。目的語がある場合は他動詞としての意味を持ち、目的語がない場合は自動詞としての意味を持ちます。

|自動詞|意味||他動詞|意味|
|-|-|-|-|-|
|wo iksa|私は衝突します<br>私は衝撃を与えます||wo iska los|私は(人工物の)それに衝突します|
|bebeo sona|赤ちゃんは眠っています||wano sona bebeo|親は赤ちゃんを眠らせます|

前置詞句は他動詞の目的語にはなれません。 (訳注: 前置詞 **de** は過程を含んでいる?)

【例】 sahalo kaela de kalogio - 芋虫から蝶へ変わります(芋虫は変化している)  
【例】 sahalo kaela kalogio - 芋虫が蝶に変わります(蝶は芋虫によって変わった)

## 10-2. 複合語

複合語は最初の語根が次の語根を修飾します。語根はダッシュ(U+2011 NON-BREAKING HYPHENを推奨*)でつなぎ、最後の語根が最も重要な意味を持ちます。そして語尾に付ける品詞語尾で品詞を確定します。語根は必要なだけつなげられますが、殆どの複合語は数個で構成されています。

*ハイフンで改行されると、組版でハイフネーションを使った場合に複合語と区別が付かなくなるため。

【例】 「犬小屋」という新しい単語を作るために「犬」と「家」の単語を使う事にします。まずは語根同士をつなぐために品詞語尾を全て取り除きます。2つの語根をダッシュでつなぎ、名詞である事を表すために品詞語尾 **o** を追加します。犬小屋は人工的に作り出された物なので、最後に人工物を表す品詞語尾 **s** を追加して完成です。

	tesemo(犬) & leisos(家)
	tesem(犬) + leis(避難) + o(名詞) + s(人工物) = tesem‑leisos(犬小屋)

【例】 「空港」という新しい単語を作るために「空」「船」「場所」の単語を使う事にします。まずは語根同士をつなぐために品詞語尾を全て取り除きます。3つの語根をダッシュでつなぎ、名詞である事を表すために品詞語尾 **o** を追加します。空港は人工的に作り出された物なので、最後に人工物を表す品詞語尾 **s** を追加して完成です。

	yelo(空) & hayo(船) & oyo(場所)
	yel(空) + hay(船) + oyo(場所) + o(名詞) + s(人工物) = yel‑hay‑oyos(空港)

複合語の中心となる語根に様々な修飾用の語根をつなげる事で、ある程度決まった派生が生じます。

- oyo - 何かがある場所、何かが行われる場所
	- fa‑oyo - 林
		- fa‑laf‑oyo - 木立
	- kon‑oyos - 学校
- omo - 人、何かをする人
	- lag‑omo - 弁護士
	- kon‑omo - 生徒
- efo - 区画、領域、エリア
	- fa‑efo - 森
		- fa‑kib‑efo - 森林
			- fa‑istin‑kib‑efo - 大森林
	- bal‑efo - 山脈
	- lahol‑efo - 砂漠

色の単語は全て複合語で表され、自然界のものと比較されます。

- amo - 色
	- kusa‑amo - 緑
	- amit‑amo - 紫
	- nalang‑amo - 橙

## 練習10

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|pani‑hayos|PA.⁠ni.⁠HA.y⁠os|水上の乗り物。ボート、船|
|noo|NO.⁠o|脳|
|noos|NO.⁠os|コンピューター|
|kon‑oleta‑awkelos|KON.o.LE.ta.aw.KE.los|人工知能|
|lendo|LEN.⁠do|順序、注文、過程、プロセス|
|no‑lendos|NO.⁠LEN.⁠dos|思考過程、コンピュータープログラム|
|kam‑oyos|KAM.⁠O.⁠yos|働く場所。オフィス|
|mostos|MOS.⁠tos|橋|
|lefelo|le.⁠FE.⁠lo|水準、程度、レベル、水平面|
|ceng‑lefelo|CEN.⁠g**e**.⁠le.⁠FE.⁠lo|床、フロア|

## 挑戦10

訳してみましょう。

Malio kama ine hilios ine cahai cengos. ni-lo kasas no‑lendos. li kam‑oyos nae kibi, mice tae windagos lae ni‑lo bisaa wia le pani‑hayos ye bali nalang‑ami mostos. li akio Nimo kasa nano ine nan‑oyos lae de sol‑ayni ceng‑lefelo. isue le lo istinu nifei, Nimo sayu dala tepuli nano de Malii kam‑oyos hie fali hio. Malio ye li le kam‑oy‑omo eska lae Nimo kasa sefe kali nano ine hilios!

---

## 11-1. 補足

ここでは公式文法では解説されていないものの、例で使われているものや、補足しておいた方が良いと思われるものを解説します。

## 11-2. 表記

文章を書く時に使う記号とその表記方法です。不足している記号は推測で補っています。括弧のように対となる記号は前が記号の外側、後が記号の内側を意味します。

|記号|意味|前空白|後空白|
|:-:|-|:-:|:-:|
|,|前置詞を先行させる時に主節と切り離します。数値では3桁区切りに使います|-|●|
|.|文の終わりに置きます。数値では小数点を表します|-|●|
|…|この記号が書かれた後ろの文章が省略されている事を表します|-|-|
|/|複数の項目から1つを選ぶ時の項目間を区切ります|-|-|
|‑|複合語の語根間をつなぎます(U+2011 改行なしハイフンを推奨)|-|-|
|–|範囲を表します(U+2013 ENダッシュを推奨)|-|-|
|:|項目と説明を区切ります|-|●|
|;|列挙した短い説明を区切る時に使います|-|●|
|< >|引用符として使います。主に会話を表します|●|-|
|« »|二重引用符として使います。作品名や会話中に強調したい事に使います|●|-|
|( )|補足説明や代替表現等に使います|●|-|
|[ ]|複数の項目から1つを選ぶ時の一塊を表すのに使います|●|-|
|?|疑問文の終わりに置きます|-|●|
|!|感嘆文に使います。空白なしで2つ以上連結する場合があります|-|●|
|⁉|驚きを表します|-|●|
|‼|強い調子の感嘆文に使います。空白なしで2つ以上連結する場合があります|-|●|
|*|脚注に使います。複数ある場合は上付き数字を振ります(*¹ *² *³ …)|-|●|

## 11-3. 組版

欧文の組版に対応出来ないフォントを使うのは避けましょう。以下の項目が実現出来ません。

基本的にハイフネーションを使わずにワードラップさせます。ジャスティフィケーションを使うと場合によっては単語間の空白が空き過ぎてしまうため、使わない方が良いかも知れません。

ジャスティフィケーションで単語間の空白が不揃いになるのが気になり、どうしてもハイフネーションを使う場合は必ず複合語をつなぐ記号に**改行なしハイフン**(U+2011 NON-BREAKING HYPHEN)を使います。ハイフネーションの区切りは音節単位にします。

改行を跨ぐと困る単語間の空白や、ジャスティフィケーションで必要以上に空白が空くと困る単語間の空白には**改行なし空白**(U+00A0 NO-BREAK SPACE)を使います。

リガチャを忘れないようにしましょう。小説や雑誌等、読み物の場合はライニング数字よりもオールドスタイル数字を使った方が良いかも知れません。

もしこの文書のように音節を説明する表記を入れる場合は、各ピリオドの直後に**改行なしゼロ幅空白**(U+2060 WORD JOINER)を使う事を推奨します。

## 11-4. 不足している子音の代替

アンゴスに存在しない子音を使った借入語は以下のように音素を置き換えるか、可能な限り元の音に近い音節にします。

|足りない子音|J|Q|R|V|X|Z|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**置き換える音素**|Y|KW|L|W|H|S|

**日本語**(nipon‑ango)の場合、**ザ行**と**ジャ行**に相当する発音がアンゴスにはありません。上記の表を元に、ヤ行とサ行に置き換えます。

---

# フレーズ集

- 辞書に存在しない単語が使われているフレーズがあります。
- 元となる公式の英訳が意訳の度合いが強いものがあります。注意が必要なものはその都度指摘しています。

## 必要不可欠なもの

|||
|-|-|
|se|はい|
|nae|いいえ|
|sese|勿論 / 絶対に|
|naenae|あり得ない / 絶対にない|
|bisau|もしかしたら / あるいは|
|lotane|どうぞ / 失礼します|
|milo|ありがとう(砕けた言い方)|
|wo mila to|ありがとうございます(丁寧な言い方)|
|wo ye mila to|私も感謝しています|
|nae mila|お礼はいいよ / (気を配らなくても)いいんだよ|
|ilemo|お詫び|
|wo ilema|謝罪します / ごめんなさい|
|nae ilema|謝らないで / (気にしなくても)いいんだよ|
|…de ki oyo?|～は何処にありますか?|
|pasua|止まれ|
|helea|助けて|

---

## 挨拶

|||
|-|-|
|anya|こんにちは(全日) / さようなら|
|hey|やあ / おい|
|kali sabaho|お早うございます|
|kali hio|こんにちは|
|kali osko|こんばんは / お休みなさい|
|ke kali sabaho|良い朝をお過ごし下さい|
|ke kali hio|良い一日をお過ごし下さい|
|ke kali osko|良い夜をお過ごし下さい|

## 理解してもらう

|||
|-|-|
|ce to ansa…?|(あなたは)～を話せますか?|
|wo nae ansa…|私は～を話せません|
|wo lafu ansa…|私は～を少しだけ話せます|
|lotane sipota|ゆっくりお願いします|
|lotane aksala|書いて下さい|
|lotane ceu ansa|もう一度言って下さい|
|wo ba|解ります|
|wo nae ba|解りません|
|ku isala…?|～は何と言いますか?|
|tongwe angos|アンゴスで / アンゴスを使って|
|tongwe engul-ango|英語で / 英語を使って|

---

## お元気ですか?

|||
|-|-|
|to ku?|お元気ですか? / 元気?|
|wo kalu, mila.|元気です / 元気です、ありがとう|
|wo nae kalu.|余り良くないです / 調子が悪いです|
|wo dimesu|具合が悪いです / 調子が悪いです(より深刻)|
|wo nae dimesu|悪くない / ぼちぼちだよ|
|oke|大丈夫です(気にしません) / 気にしないで|
|ye to ku?|あなたはどう?|
|wo ye|私も(相手に同意)|
|somi|同じだよ(相手に同意)|

## 紹介

|||
|-|-|
|wi namo…|私の名前は～です|
|wo me bebea ine…|私は～出身です|
|wo fe…|私は～から来ました|
|wo leisa ine|私は～に住んでいます|
|de wo, tae … taho|私は～歳です|
|fi omo wi akio|こちらは私の友人です|
|fi omo wi om-soyuso|こちらは私の伴侶(配偶者)です|
|fi omo wi anako|こちらは私の子供です|
|le to ku me oma?|出逢いのきっかけは? / どのように知り合いましたか?|

---

## 誰かについて学ぶ

|||
|-|-|
|ti namo ko?|(あなたの)名前は何ですか?|
|to fe ki oyo?|(あなたは)何処から来ましたか?|
|to leisa de ki oyo?|(あなたは)何処に住んでいますか?|
|de to, tae ki meno kwe taho?|(あなたは)何歳ですか?|
|ti kamo ko?|(あなたの)仕事は何ですか?|
|ce to me oma…?|(あなたは)～という人を知っていますか?<br>(あなたは)～という人と会った事はありますか?|
|ce to yada…?|(あなたは)その原因(理由)を知っていますか?|
|ce to kala…?|(あなたは)～が好きですか? (趣味等)|
|ko koda to de fi oyo?|何故(あなたは)ここにいるのですか?|
|to de fi oyo hife ki samino?|(あなたは)(ここに)どの位滞在しますか?|
|to ke wesea hie ki samino?|(あなたは)いつ出発しますか?|

## 連絡先

|||
|-|-|
|ti ans-mek-lakamos ko?|(あなたの)電話番号は?|
|ti ladis kyoli-buk-namos ko?|(あなたの)Eメールアドレスは?|
|ce to kinoa samac-ipos?|(あなたは)SNSを使いますか?|
|ti web-namos ko?|(あなたの)ユーザー名は?|
|ti web-tip-namos ko?|(あなたの)アカウント名は?|

---

## 命令と指示

|||
|-|-|
|nae…|～するな|
|sefame…|～しよう (*Let's*)|
|naefame…|～しないで|
|fea|(こっちに)来て|
|dea|(そっちに)行くよ|
|inea|入って|
|wesea|外出する / 去る / 立ち去る / 離脱する|
|idu esa|座って|
|idu ayna|落ち着いて|
|idu syota|黙って|

## 需要と感情

|||
|-|-|
|to ku sensa?|気分はどう?|
|wo desa ala|お腹が空いています<br>(訳注: 直訳は「私は食事(食糧)が欲しい」。<br>文脈や状況によっては空腹ではない可能性がある)|
|wo desa nestea|喉が渇いています<br>(訳注: 直訳は「私は液体が欲しい」。<br>文脈や状況によっては飲み物ではない可能性がある)|
|wo desa sona|疲れています<br>(訳注: 直訳は「私は眠りたい」。<br>文脈や状況によっては疲労に起因するものではない可能性がある)|
|wo balaki|幸せです|
|wo gadabi|怒っています|

---

## 意見 / 考え

|||
|-|-|
|to ku eska kwe…?|(あなたは)～についてどう思いますか?|
|wo eska lae …|私は～と思います。|
|ki kodo?|何故? / 何が原因?<br>(訳注: 直訳は「何の動作(行動)?」。<br>**ki kinoo?**(何の理由?) の方がしっくりくる)|
|isue…|何故なら～|
|wo tafaha|私は同意します / 私は～に同意します(wo tafaha de…)|
|wo nae tafaha|私は同意しません / 私は～に同意しません(wo nae tafaha de…)|
|wo icaa…|私は～に反対です|

## 趣味や興味

|||
|-|-|
|to ka hie ti wakali samino?|(あなたは)余暇をどのように過ごしていますか?|
|wo kala…|私は～が好きです|
|wo nae kala…|私は～が嫌いです|
|wo sefe kala…|私が最も好きなのは～です / 私のお気に入りは～です|
|wo naefe kala…|私が最も嫌いなのは～です / 私の気に入らないものは～です|
|…wia wi-mekos|テレビを観るために～|
|…wia gemos|試合/スポーツを観るために～|
|…gemas|ゲームで遊ぶ / スポーツをする|
|…ela musikos|音楽を聴く|
|…laksa ine laks-oyos|舞踏会で踊る / クラブで踊る|
|…wia le bukos|複数の本を読む (*reading*)|
|…buka le bukos|複数の本を朗読する (*reading aloud*)|
|…mag-ten-eyfa|花壇を作って管理する / ガーデニング|

---

## 暇ですか?

|||
|-|-|
|to ka?|(あなたは)何をしているのですか?|
|ce to ya?|(あなたは)何かをやっているのですか? / (あなたは)暇ですか?|
|wo ma|私は何かをしています / 私は忙しいです|
|wo nae ya|私は何もしていません / 私は暇です|
|se, wo bisaa ma|はい、私は何かをする事が出来ます|
|ilemo, wo nae bisaa ya|すみません、私は何かをする事は出来ません|
|wo kama|私は働いています|
|wo kona|私は勉強しています|

## より有用なフレーズ

|||
|-|-|
|ne|～みたいな / ～風に / まあまあ|
|ce istini?|本当に?|
|kali meno|それで十分です / それは十分な量です|
|nae wedi|それは重要ではありません|
|fi caso ko?|何時ですか?|
|ce yi ando?|他には?|

---

# 挑戦の解答

冗長な表現を避けるために意訳している部分があります。

## 挑戦1

8つの岩がある  
私は街から来ていない  
その集団はもう一度笑った  
岩は足の下だ  
その水はとても冷たい

## 挑戦2

(訳注: あくまで一例です。文脈次第で意味は変化します)

|単語|音節|意味|
|-|-|-|
|lafo|LA.⁠fo|蟻|
|lafi|LA.⁠fi|**蟻のように、小さい**|
|gio|GI.⁠o|足|
|gia|GI.⁠a|**行動する、歩く、蹴る**|
|alo|A.⁠lo|食べ物|
|ala|A.⁠la|**食べ物に関する行為。食べる、給餌**|
|kafeos|ka.⁠FE.⁠os|コーヒー|
|kafeas|ka.⁠FE.⁠as|**コーヒーに関する行動。コーヒーを得る。コーヒーを飲む、コーヒーを作る**|
|kaso|KA.⁠so|製品、成果、成果物|
|kasa|KA.⁠sa|作る、製作する、製造する、生産する|
|kasas|KA.⁠sas|**製品に関する行為。製造する、制作する、製作する**|
|gatio|ga.⁠TI.⁠o|速度、速さ、スピード|
|gatia|ga.⁠TI.⁠a|**速さに関する行為。早く行く**|
|gatii|ga.⁠TI.⁠i|**速さに関する質。速い**|
|gatiu|ga.⁠TI.⁠u|**速さに関する行為の質。速く**|
|cayo|CA.⁠yo|茶(植物またはその葉)|
|cayos|CA.⁠yos|**茶(準備または加工済み、お茶のような風味)**|
|cayas|CA.⁠yas|**飲み物としての茶に関する行為。茶を得る、茶を作る、茶を飲む**|
|cayi|CA.⁠yi|**飲み物としての茶に関する行為の質。茶のような味、茶に似た**|

## 挑戦3

ありがとうございます(丁寧な言い方)  
彼/彼女/彼ら/それらは食べる事が出来ない  
犬のように食べてはいけない(もっと品良く食べなさい)  
家の下に猫がいるかも知れない  
皆は私がしている事をするべきだ  
木の近くでそれを見つける事が出来る  
私の犬はあなたの猫を嫌う

## 挑戦4

彼女の名前はマリア。マリアは街で働いている。彼女は音楽を聴くのが好きだ。昼間はサッカーを見たりしたりするのが好きだ。夜は食事を作って寝るのが好きだ。フォフォは彼女の飼い犬だ。小さなフォフォはとても幸せだ。

## 挑戦5

夏は最も暑い季節だ。夏になるとマリアはアウトドアになる。彼女は水の中に入るのが好きだ。冬には(ここも)寒くなる。冬はフォフォは暖の近くで寝ていて、暖かい家の中ではとても幸せだ。

## 挑戦6

フォフォはマリアの最初の飼い犬だ。しかしフォフォは他の犬と遊ぶのが好きなので2匹目を買いたいと思っている。もう一匹いればフォフォはもっと幸せになれる。マリアの友達のニモはとあるペットショップを知っている。そのお店で2匹目を買う事が出来る。朝、マリア、ニモ、フォフォは歩いてそのお店に行った。しかしこの店には100匹もの犬がいる!

## 挑戦7

犬を見るためにお店に入った一行。そこには犬が沢山いた。大きな茶色の犬と、小さな白い犬と黒い犬。 黒い犬の背中に大きな白い斑点があった。彼は大きな目と幸せそうな尻尾を持っている。彼はマリアを見て喜んでジャンプした。マリアとフォフォはこの犬で幸せになった。「この犬が欲しい!」とマリアは言った。その犬はマリアに買われた。「あなたはドゴよ」とマリアは言った。

## 挑戦8

この木は街中で一番高い  
あなた達は青い車を買いたい  
お店まで歩いて行こうと思う  
鞄を持っている男を見た  
アライグマを怖がらせる事の出来る大きな犬が欲しい  
彼らは以前の家よりも家賃の安い家を見つけようとしている  
犬を飼っている男を見たと言ったのを覚えている  
私達は彼/彼女/その人に会ってみたいと言った

## 挑戦9

一行は家に帰った後、森の中を歩いていた。するとフォフォとドゴは何かの匂いを嗅ぎ取った。「何の匂い?」とマリアは言った。その時、巨大なヒグマが木々の間から出てきて一行に近づいてきた。「どうすればいいの?何もしない方がいいの?何かした方がいいの?」とニモは言った。マリアは「私達は騒ぐべきよ!私がするように腕を振って!」と言った。彼女達は腕を振って騒いだ。沢山の騒ぎ声にヒグマは怯えていた。それは木のある所へ戻っていった。

## 挑戦10

マリアは都会の高層ビルで働いている。彼女はコンピュータプログラムを作っている。彼女のオフィスは大きくはないが、窓からは船やオレンジ色の大きな橋が見える。彼女の友人のニモは1階のパン屋でパンを作っている。二人はとても仲が良いのでメイはマリアのオフィスに温かいパンを差し出す日が多い。マリアとその同僚は、メイが作るパンはこの街で一番美味しいと思っている!

---
# 奥付

## リンク

**新公式サイト** (辞書もある)

	https://www.angos.org/

**Reddit**

	https://www.reddit.com/r/angos/

**Discord** (auxlangsサーバー内にangosチャンネルがある)

	https://discord.gg/FWavWeG

## ライセンス

**クリエイティブ･コモンズ 表示 - 継承 3.0 非移植 (CC BY-SA 3.0)**

	https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ja

- 新公式サイトで公開されている文法を邦訳したものです。
- 解説の補完(特に音節に関して)を行い、回りくどい解説は要点を纏めて簡素化しています。
- 文例をいくつか追加し、整合性に欠ける部分は可能な範囲で統一しています。
- 一部の解説は**推測で補っている部分があります**。
- **PDFで閲覧する事を前提としているため**、実際の見え方が両者で異なる個所(**余分な区切り線が見える、絵文字に化けてしまう等**)があります。
- 新公式サイトにライセンス表記はないため、上記のライセンスは旧公式サイトに基づいています。

このPDFのオリジナルソース(Markdown形式)は**GitLab**で公開しています。

	https://gitlab.com/eotplb/angos-jp
